'우등생의 함정'에 빠진 류현진, 재기할 수 있을까
어깨 부상이 장기화되고 있는 류현진(28, LA 다저스)이 수술대에 오르게 됐다. ESPN을 비롯한 미국 언론들은 지난 20일, 익명의 관계자의 말을 빌어 "류현진이 부상 중인 왼쪽 어깨 수술을 결정했다"고 보도한 바 있다.
LA 다저스 구단 측은 류현진의 구체적인 몸 상태에 대해서는 말을 아끼고 있지만 어깨 수술도 가능한 옵션의 하나라는 사실은 굳이 부정하지 않았다. 현지에서는 이미 류현진의 시즌 아웃을 이미 기정사실로 받아들이고 있었다. 결국 21일, 류현진의 어깨 수술이 결정됐다.
많은 이는 현재 류현진의 어깨 상태와 부상 원인에 대하여 궁금해 한다. 류현진은 스프링캠프에서 이미 어깨 통증을 호소한 뒤 재활에 돌입했지만 정상적인 피칭을 하지 못했다. 최근 불펜 투구에서 구속이 정상보다 크게 못 미치면서 훈련을 전면 중단했고 이후 부상자 명단에 올라 전력에서 완전히 제외됐다.
류현진 어깨 부상, 혹사로 인한 '데드 암'일까?
미국 언론을 비롯한 많은 이들이 추정하고 있는 류현진의 부상은 속칭 '데드 암(Dead Arm)'이라고 불리는 어깨 관절의 마모 현상이다. 장기간 많은 공을 던진 투수들에게 나타나는 증상으로 관절과 근육 등에 무리가 가서 기능이 손상되는 것을 의미한다. 투수에게는 가장 치명적인 부상으로 꼽히며, 심할 경우에는 전성기의 기량을 잃거나 더 이상 공을 제대로 던지지 못하게 될 수도 있다. 부상 초기만 해도 의혹 수준이었던 보도는 류현진의 시즌 아웃이 확정되면서 확신으로 바뀌는 분위기다.
만일 류현진의 어깨 부상이 데드 암이라면 그 원인은 9년간 프로무대를 쉴 틈 없이 달려온 대가라고 보는 시각이 지배적이다. 류현진은 KBO 시절인 2006년 한화에서 데뷔한 이후, 7년 동안 한국무대에서 1269이닝(평균 181.2이닝)을 소화했다.
이후 2013년부터 메이저리그에 진출하여 2년간 344이닝을 던져 한미 통산 1613이닝을 던졌다. 9년간 연 평균으로는 179.2이닝에 이른다. 물론 여기에 포함되어 있지 않은 포스트시즌이나, 태극마크를 달았던 올림픽-아시안게임-WBC 등 국제대회 출전 기록들도 감안해야한다. 한국인 투수로서는 같은 기간 류현진보다 더 많은 이닝을 소화한 투수가 아무도 없다.
류현진의 아이러니는 결국 '우등생의 함정'에 빠진 것으로 봐야한다. 류현진이 9년간 이처럼 많은 공을 뿌려야했던 것은, 그만큼 워낙 특출한 재능을 지닌 탓에 어린 시절부터 좀처럼 쉴 틈이 없었기 때문이다.
류현진은 데뷔 첫해부터 풀타임 선발투수로 자리 잡으며 200이닝 이상(201.2이닝)을 던졌다. 18승을 거두며 KBO 리그 역사상 처음으로 MVP와 신인왕을 동시에 수상하기도 했다. 고졸투수로서는 놀라운 기록이었다.
그만큼 류현진의 기량이 특별했지만, 당시 선발투수가 부족했던 한화의 팀 사정과 그의 재능을 일찌감치 알아본 김인식 전 감독의 전폭적인 신뢰도 류현진이 남들보다 더 빨리 기회를 잡을 수 있었던 배경이었다. 국내야구에서 류현진 이후 신인이 데뷔 첫해부터 주전 자리를 꿰차는 일은 점점 보기 힘들어지고 있다. 실제로 류현진과 동시대에 활약했던 윤석민이나 김광현도, 첫해부터 주전으로 뛰거나 많은 이닝을 소화한 것은 아니었다. 그만큼 류현진은 한국야구계에서도 특별한 케이스였다.
빛이 있으면 그림자가 있다. 류현진의 놀라운 활약과 대비되어 '혹사'에 대한 우려는 국내 시절부터 존재했다. 류현진은 한화 입단 전부터 팔꿈치 수술경력이 있었고, 전성기 시절에도 시즌 막판 체력저하와 허리 및 팔꿈치 잔부상으로 종종 전열에서 이탈하곤 했다. 이 점은 다저스 입단 이후에도 마찬가지였지만, 지난해까지만 해도 다행히 장기 부상은 당한 경력이 없었다.
2009년 이후 한화가 하위권으로 추락하며 암흑기를 보내던 시절에는 류현진이 '소년가장'이라는 애칭을 얻을 정도였다. 불펜과 타선의 도움을 받지 못하고 매 경기 많은 이닝을 책임져야하는 상황이었다. 국내 최고의 선발투수였던 류현진은 비시즌 각종 국제대회에도 언제나 차출 1순위 대상이었다.
여기에 류현진은 메이저리그에서 진출하여 자리 잡는 과정도 특별했다. 류현진은 KBO 출신 투수로서는 처음으로 포스팅 시스템을 거쳐 메이저리그에 직행하는 기록을 세웠다. 류현진의 포스팅금액(2573만 달러)도 역대 최고였다. 여기에 류현진은 계약서에 마이너리그 거부권 조항을 넣으며 입단 첫해부터 별다른 적응기 없이 다저스 선발진의 한 축으로 빠르게 자리 잡았다.
일부 전문가들은 류현진이 이미 7년간 국내에서 소화한 많은 이닝보다 메이저리그에서 보낸 2년이 오히려 어깨에 더 치명적이었을 가능성이 높다고 전망한다. 첫해부터 주전 자리를 차지하며, 메이저리그에 빠르게 연착륙하는 데 도움이 됐다. 하지만 이미 국내 시절부터 휴식기 없이 달려온 류현진의 어깨에 쏟아진 과부하는 더 무거워졌다.
국내에서 독보적인 투수였던 류현진은 국내 타자들을 상대로 어느 정도 완급조절이 가능했지만, 한국보다 수준 높은 강타자들이 즐비한 미국에서는 매순간 전력투구가 불가피했다. 한국보다 훨씬 넓은 이동거리와 타이트한 선발 로테이션에 적응하는 것도 KBO 시절의 매커니즘에 익숙한 류현진으로서는 쉽지 않은 일이었다.
자기관리 소홀은 부적절한 지적, 인내심을 가질 때
지난해부터 부쩍 잦아진 잔부상은 올 시즌 류현진의 건강 상태를 경고하는 적신호였다. 매순간 끊임없이 최고임을 증명해야 했던 우등생의 딜레마가 정작 류현진의 야구인생에 완급조절을 할 수 있는 여유를 빼앗아간 셈이다.
굳이 류현진만이 아니더라도 아시아 출신의 여러 정상급 선발투수들이 미국 진출 이후 몇 년을 넘기지 못했다. 아시아 출신 투수가 메이저리그에서 탈이 나는 것은 점점 하나의 징크스처럼 굳어가고 있다. 박찬호와 동시대를 풍미했던 노모 히데오를 비롯하여 마쓰자카 다이스케, 다나카 마사히로, 다르빗슈 유 등 일본인 투수들도 미국 진출 이후 평균 3년을 넘기지 못하고 부상과 부진에 시달렸다. 이들 모두 류현진처럼 이미 자국리그 시절부터 상당히 많은 이닝을 던지며 어깨가 소모된 상태였고, 메이저리그식 로테이션에 적응하기 어려워했다는 공통점이 있다.
물론 메이저리그에서 124승을 거두며 아시아 최다승을 달성한 박찬호럼 장수한 케이스도 있다. 그러나 박찬호는 한국무대를 거치지 않고 미국에서 마이너리그를 거치며 프로에 데뷔하여 미국식 매커니즘을 바탕으로 성장한 선수였다. 박찬호의 장수는, 아시아 투수의 일반적인 케이스라기보다 그 자체가 보기 드문 특수한 케이스였다고 봐야한다. 그런 박찬호조차도 전성기를 기준으로 하면 부상과 슬럼프로 꽤 기복이 있었던 케이스였다.
현재로서 류현진의 미래는 예측불허다. 가장 좋은 시나리오는 어깨 부상이 그리 심각하지 않아서 간단한 수술만으로 회복이 가능한 경우다. 하지만 예상보다 상태가 나쁘다면 더 이상 전성기 수준의 공을 던지지 못할 수도 있다. 어깨 수술은 스포츠 의료계에서 가장 변수가 많은 분야로 평가된다. 일부에서 우려하는 것처럼 어깨 수술이라고 해서 무조건 심각한 것은 아니다. 하지만 민감한 어깨 부위의 특성상, 수술을 받는다고 해도 완치를 장담할 수 없다는 게 가장 걱정스러운 부분이다.
다만 현재로서 확실한 것은 류현진이 야구인생 이후 가장 힘든 자신만의 싸움을 앞두고 있다는 것이다. 류현진의 수술이 확정된다면 복귀는 빨라도 1년 후 정도가 될 것으로 보인다. 류현진이 야구공을 잡은 이래 이 정도로 긴 공백기는 없었다. 류현진의 활약을 기대했던 팬들의 실망과 아쉬움도 큰 것이 사실이다.
다치고 싶어서 다치는 선수는 아무도 없다. 박찬호도 텍사스 시절 부상과 부진에 시달리면서 세간의 비난 여론으로 심적 고통이 컸음을 토로한 바있다. 류현진의 부상이 길어지면서 일부에서는 류현진의 흡연 문제나 비시즌 CF와 방송출연 등을 거론하며 자기 관리에 소홀했던 게 아니냐는 비판의 시선도 있었다.
이는 사실과 맞지 않다. 류현진은 지난 겨울 어느 때보다 의욕적으로 올 시즌을 준비했고 오히려 지나치게 페이스를 빨리 올리려한 것이 탈이었다. 어깨부상은 한화와 LA 다저스, 국가대표팀까지 수많은 마운드를 누비며 항상 최고의 공을 뿌려야했던 대가다. 그동안 류현진이 야구로 팬들에게 선사해준 기쁨과 국위선양만큼이나, 이제는 팬들이 그의 성공적인 재기를 인내심을 가지고 지켜볼 때이다.